%==============================================================================
\section{BỒ TÁT THỪA} % (fold)
\label{sec:bo_tat_thua}
%==============================================================================

-- Người Phật tử tu hạnh Bồ Tát, ngoài mười điều thiện, phải tu tập pháp \textsc{Lục Độ} (\textsc{Lục Ba-La-Mật}).

-- \emph{Lục} là sáu; \emph{Độ} là vượt qua; \emph{Ba-La-Mật} (chữ Phạn: Paramita) là: đến bờ bên kia.

-- \emph{Lục Độ} hay \emph{Lục Ba-La-Mật} là sáu món tu tập để người Phật tử từ bờ bên này, \emph{bờ Vô Minh của thế gian} -- ngu tối, đau khổ, luân hồi, vượt sang bờ bên kia, \emph{bờ Giác Ngộ của chư Phật} -- sáng suốt, an vui, không sanh diệt.

-- Pháp Lục Độ Ba-La-Mật chung cho cả hai hạng Phật tử, \emph{xuất gia} và \emph{tại gia}; \emph{người nào muốn tu hạnh Bồ Tát đều được}.

\hrulefill

-- Con người sở dĩ phải đau khổ là vì đã tập từ nhiều đời, nhiều kiếp \textbf{sáu món ``tệ''}:

\begin {multicols}{2}
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
%\begin{newenumerate}
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textbf{tham lam, bỏn sẻn};

\item \textbf{phạm điều răn cấm};

\item \textbf{sân hận, giận dữ};

\item \textbf{lười biếng, trễ nải};

\item \textbf{tâm thần tán loạn};

\item \textbf{si mê, ngu tối}.
\end{enumerate}
%\end{newenumerate}
%\end{inparaenum}
\end{multicols}

-- Sáu món ``tệ'' này làm cho những đức tánh tốt đẹp vẫn sẵn có trong mỗi người (\emph{Phật tánh}) bị che lấp, giam hãm, không hiển hiện và hoạt động được.

\hrulefill

-- Để chữa sáu ``tệ'' ấy, Đức Phật dạy sáu phương pháp tương ứng, tức \textsc{Lục Độ}.

\subsection{Lục Độ Ba La Mật} % (fold)
\label{sub:luc_do}

% subsection lục_độ (end)

\begin{description}[leftmargin=!,labelwidth=\widthof{\bfseries -- Nhẫn nhục --}]
%\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item[-- Bố thí:] Độ khỏi tham lam, bỏn sẻn.

\item[-- Trì giới:] Độ khỏi hành động ác độc, sái quấy.

\item[-- Nhẫn nhục:] Độ khỏi sân hận, giận dữ.

\item[-- Tinh tấn:] Độ khỏi lười biếng, trễ nải.

\item[-- Thiền định:] Độ khỏi tán loạn tâm thần.

\item[-- Trí tuệ:] Độ khỏi si mê, ngu tối.
%\end{enumerate}
\end {description}

Chúng ta hãy cùng điểm qua những nét sơ thị của sáu phương pháp này.

%\begin{inparaenum}[\bfseries 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textbf{Bố thí Ba-La-Mật.}

-- \emph{Bố}: nghĩa là (một cách) rộng rãi; \emph{thí}: nghĩa là (đem) cho.

-- \emph{Bố thí} nghĩa là đem cho rộng khắp. Đem những gì của mình ban phát rộng khắp cho mọi người, mọi vật.

-- \underline{Có 3 loại bố thí:}

%\begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape)]
\item \textbf{Tài thí:} lấy của cải, tiền bạc, đồ dùng vật chất đem cho người thiếu thốn, cần giúp đỡ.

\item \textbf{Vô úy thí:} lấy lời nói, việc làm, giúp cho người đang sợ hãi hết sợ, người đang bị khủng bố, lo âu được yên tâm, vững chí.

\item \textbf{Pháp thí:} đem \textbf{Chân Lý}, \textbf{Giáo Pháp} của \textbf{Phật}, giảng dạy cho người chưa biết Đạo.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

-- \emph{Tài thí} và \emph{Vô úy thí} chỉ là phương tiện cứu độ nhất thời.

-- \emph{Pháp thí} có hiệu quả lâu bền, vì giúp cho người hiểu được \emph{Lẽ Thật}, phá được \emph{Vô Minh} và đạt đến \emph{Hạnh phúc chân thật}. Bởi vậy, thí Pháp là một hành động cao quý và có công năng cứu độ, giải thoát hơn cả.

-- Trong thế gian, thường ai cũng có dịp bố thí, nhưng đã cố làm với ý cầu mong một kết quả tương lai cho mình, hoặc còn để ý cân nhắc xem vật đem cho đáng giá nhiều hay ít, tốt hay xấu, phân biệt kẻ thân người sơ, kẻ ưa người ghét. Như thế gọi là \emph{bố thí trước tướng} (bám víu lấy hình tướng).

-- \emph{Người tu hạnh Bồ Tát làm bố thí vô tướng}, nghĩa là trông thấy đau khổ, thiếu thốn, sợ hãi, thì cứu giúp cho hết đau khổ, hết thiếu thốn, hết sợ hãi, mà không để ý đến vật đem cho, dù vật ấy rất quý như thân mạng, không phân biệt người mình cứu là ai, thân hay sơ, thù hay bạn và cũng không tưởng nghĩ rằng việc mình làm là một việc bố thí.

-- Sự làm bố thí của Bồ Tát là một đức tánh phát ra tự nhiên ở Chân Tâm, như khí nóng phát ra tự nhiên ở lửa vậy.

\item \textbf{Trì giới Ba-La-Mật.}

-- Giới là những điều răn cấm, những phương pháp mà Đức Phật dạy cho người tu tập tuân theo để giữ cho thân, miệng và ý được sáng suốt, trong sạch, nghĩa là thân không làm, miệng không nói và ý không nghĩ đến những điều sai lầm, độc ác nữa. Như thế sẽ trừ diệt được hết những nghiệp ác sinh ra đau khổ, luân hồi.

-- Người tu hạnh Bồ Tát cho đến mực thân, miệng và ý hoàn toàn không ô nhiễm một chút mảy may gì sái quấy. Khi ấy chẳng phải trì giới mà vẫn chẳng phạm giới nữa, ý như kẻ uống thuốc chữa bệnh, lúc bệnh hết thì không cần uống thuốc. Như thế gọi là \emph{trì giới Ba-La-Mật}.

-- Những giới Đức Phật dạy rất nhiều, tùy theo các hạng nam hay nữ, xuất gia hay tại gia, nhưng \underline{đại cương gồm có ba loại:}

%\begin{inparaenum}[\itshape a\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape)]
\item \textbf{Nhiếp luật nghi giới:} giữ gìn thân, miệng, ý, không làm, không nói, không nghĩ bất kỳ điều tà ác.

\item \textbf{Nhiếp thiện pháp giới:} làm, nói, nghĩ tất thảy mọi điều việc lành, lợi ích cho mình, lợi ích cho người và vật khác.

\item \textbf{Nhiêu ích hữu tình giới:} cứu khổ toàn thể chúng sinh, hóa độ khắp hết mọi loài, không sợ khó nhọc và tốn thời giờ, không phân biệt chủng loại, loài.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

\item \textbf{Nhẫn nhục Ba-La-Mật.}

-- \emph{Nhẫn là nhịn}, nghĩa là dẫu ngoài thân hay trong tâm không được yên vui, nhưng vẫn cố gắng chịu đựng như không có gì.

-- \emph{Nhục} là điều làm cho xấu hổ, đau đớn trong lòng.

Thường người ta ai cũng có chút ít đức tính nhẫn nhục.

-- Nhưng \emph{nhẫn nhục Ba-La-Mật} là nhẫn nhục đến chỗ rốt ráo, cùng cực, hoàn toàn, không còn nhận thấy cảnh nhục và thân tâm mình bị nhục.

-- \emph{Nhẫn như thế không phải vì sợ sệt, hèn nhát}, nhưng \emph{vì người tu tập đã nhận được Thật Tánh của con người là luôn luôn yên lặng, bình đẳng đối với tất cả mọi sự, mọi việc}, không hề bị lay động bởi một cảnh vật gì, dù là thuận hay nghịch, hợp với mình hay trái với mình (\emph{Tự Tại} -- người chép).

-- \emph{Nhẫn nhục Ba-La-Mật} gồm có ba thứ: \emph{nhẫn nhục về thân}, \emph{nhẫn nhục về miệng}, và \emph{nhẫn nhục về ý}.

%\begin{inparaenum}[\itshape a\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape)]
    \item \textbf{Về thân} thì dẫu gặp hoàn cảnh nào cũng không có thái độ hung hăng, đe dọa hoặc đánh đập lại người; bao giờ cũng giữ những cử chỉ ôn hòa, giáng điệu dịu dàng, bình tĩnh.

    \item \textbf{Về miệng} thì tuy gặp sự trái ý cũng không thốt ra những lời thô bỉ, độc ác. Lời nói lúc nào cũng vẫn thanh nhã, êm ái.

    \item \textbf{Về ý} thì dẫu gặp cảnh nghịch, tâm trí vẫn bình thản, nhẹ nhàng, không hề phát ra một tư tưởng giận hờn, thù oán.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

-- Người xưa đã nói:

\emph{``Nhẫn, nhẫn, nhẫn, trái chủ oan gia tùng thử tận''} nghĩa là: thân nhẫn, miệng nhẫn, và ý nhẫn thì những đau khổ, oán thù đều dứt hết.

-- \emph{Nhẫn nhục Ba-La-Mật} làm cho thân tâm được hoàn toàn yên ổn và không còn tạo ác nghiệp nữa.

\item \textbf{Tinh tấn Ba-La-Mật.}

-- \emph{Tinh} là thuần một thứ, chuyên một việc, không xen lẫn một ý gì, một việc gì khác vào.

-- \emph{Tấn} là tiến lên mãi, không dừng nghỉ.

-- \emph{Tinh Tấn} nghĩa là chuyên cần, siêng năng tu tập để tiến trên con đường Đạo.

Chúng ta nhớ trong pháp \textsc{Bát Chánh Đạo} cũng có \emph{hạnh tinh tấn}. Muốn tu tập và đạt tới một kết quả gì điều cần nhất là phải chuyên cần, siêng năng, không để một việc nào khác xen lấn, không cho  một ý nghĩ gì khác làm lãng trí, nản lòng.

-- Nhờ tinh tấn mà những đức tánh bố thí, trì giới, nhẫn nhục có thể lên cao đến tột bậc.

-- \emph{Tinh tấn Ba-La-Mật} \emph{là tinh tấn đến mực hoàn toàn, tinh tấn đến thành một đức tánh tự nhiên}. Người tu tập không còn cảm thấy có cố gắng, ép buộc nữa.

-- Khi tu đến mực cùng cực thì Tinh tấn Ba-La-Mật không còn, vì lúc ấy bệnh lười biếng đã hoàn toàn hết.

-- \underline{Bốn điều mà người tu tập phải tinh tấn là:}

%\begin{inparaenum}[\itshape a\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape)]
    \item \emph{Các điều ác chưa sanh, phải siêng năng làm cho nó đừng sanh}.

    \item \emph{Các điều ác đã sanh, phải siêng năng làm cho mau diệt}.

    \item \emph{Các việc lành chưa sanh, làm cho phát sanh}.

    \item \emph{Các việc lành đã sanh, làm cho tăng trưởng}.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}
% ===================

\item \textbf{Thiền định Ba-La-Mật.}

-- Hai chữ \emph{Thiền Định} là do ghép chữ Phạn: \emph{Thiền na (Dhyana)} với chữ Hán: \emph{Định lự (Tịnh lự)}.

-- \emph{Thiền na} hay \emph{Định lự} hoặc \emph{Thiền Định, là tập trung tư tưởng}, làm cho tâm trí yên lặng, không dính líu vào một việc gì, một ý nghĩ gì của thế gian. Rồi dùng tâm trí vắng lặng ấy mà suy xét, quan sát một vấn đề cho đến cùng cực, ráo rốt.

-- Chúng ta nhớ trong pháp \textsc{Bát Chánh Đạo} cũng có \emph{Định}, và đã biết rằng trong sự suy tầm, nghiên cứu của các khoa học cũng cần đến Định. Tâm có định thì trí mới sáng suốt để suy nghĩ và tìm tòi được sâu xa.

-- Nhưng \emph{Thiền định Ba-La-Mật} lên cao đến mực xuất thế gian. Tâm và ý lúc ấy tuyệt đối thanh tịnh, đến nỗi không còn biết là thanh tịnh, không còn thấy tướng thanh tịnh nữa. Khi ấy trí tuệ sáng suốt cùng cực mới phát sanh.

\item \textbf{Trí tuệ Ba-La-Mật.}

-- \emph{Trí tuệ (Trí huệ)} của Bồ Tát khác xa với trí tuệ của thế gian, tuy cũng một danh từ.

Con người hiểu biết được mọi sự, mọi vật trong vũ trụ là nhờ trí tuệ.

-- Để hiểu biết, trí tuệ dùng 2 phương pháp mà trong Phật học gọi là: \emph{Hiện lượng} và \emph{Tỷ lượng}.
%%=====

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\itshape\alph*\upshape)]
    \item \textbf{Hiện lượng} (\emph{hiện}: hiển hiện; \emph{lượng}: đong, đo lường) nghĩa là dùng sự nhận xét trực tiếp ngay với cảnh vật mà hiểu biết được, không phải qua một trung gian hay một suy luận nào khác \textit{(connaissance directe, intuitive)}.

    \item \textbf{Tỷ lượng} (\emph{tỷ}: so sánh) nghĩa là dùng một nhận xét đã có sẵn, rồi suy luận thêm để hiểu biết cảnh vật khác, trạng thái khác \textit{(connaissance indirecte, déductive)}.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

-- \emph{Hiện lượng} và \emph{Tỷ lượng} của người thường rất dễ sai lầm, vì giác quan cùng trí óc còn hẹp hòi và mê tối, những khí cụ khoa học còn quá thô sơ đối với những bí hiểm của vũ trụ.

-- Vì thế, \emph{hiện lượng và tỷ lượng của thế gian chỉ là tự hiện lượng và tự tỷ lượng mà thôi,} (tự: tương tự, chưa đúng), \emph{chứ không phải là chân hiện lượng và chân tỷ lượng của chư Phật}.

-- Nhờ tinh tấn tu tập, các vị Bồ Tát thiền định Ba-La-Mật rồi do nơi thiền định này mà phát ra Trí tuệ Ba-La-Mật, hay \textsc{Trí Tuệ Bát Nhã}, chữ Phạn: \emph{Prajna}.

-- \emph{Trí tuệ Ba-La-Mật} sáng suốt cùng cực, nhận thấy rõ ràng chân lý của vạn vật, vũ trụ. Với trí tuệ sắc bén ấy, các vị Bồ Tát diệt trừ được vô minh và đạt đến đích cuối cùng là giải thoát khỏi sinh tử.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

\subsection{Lục Thông} % (fold)
\label{sub:luc_thong}

-- Người tu pháp Lục Độ, khi tới đích, có đủ những phép nhiệm mầu của các vị A-La-Hán, Duyên Giác và chư Phật, mà vẫn thường gọi là \textbf{sáu món thần thông} (\textsc{Lục Thông}).

% subsection lục_thông (end)
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item \textbf{Thiên nhãn thông}: mắt trông thấy khắp vũ trụ, không một vật gì có thể ngăn ngại được.

    \item \textbf{Thiên nhĩ thông}: tai nghe và hiểu hết các âm thanh, tiếng nói của mọi loài, mọi vật trong vũ trụ.

    \item \textbf{Tha tâm thông}: xét thấy ý nghĩ thâm sâu, hiểu nỗi lòng thầm kín của mọi người, mọi vật.

    \item \textbf{Túc mạng thông}: biết rõ muôn trùng đời trước của mình và của chúng sinh khác.

    \item \textbf{Thân túc thông}: biến hóa khắp hết mọi nơi, chỗ nào cũng đến được.

    \item \textbf{Lậu tận thông}: có sức diệt trừ hết ngu si, mê lầm, phiền não.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

%%================================

\hrulefill

\begin{footnotesize}
Những thần thông chỉ là những \textit{giác quan (organes sensoriels)} thần bí, chưa khai mở, những \textit{quyền năng (pouvoirs)} huyền diệu chưa thức tỉnh, vẫn ẩn tàng trong mọi người. Khoa học đã khám phá và nhận thấy một phần bé nhỏ của những thần thông ấy.

Hiện vẫn có những tu sĩ Đạo Phật và các Đạo khác đạt được với một mức cao hay thấp, đủ cả hoặc một phần những thần thông nói trên. Tuy nhiên các vị ấy không đem ra khoe khoang vì những thần thông không phải là mục đích cứu cánh của Đạo và của sự tu hành chân chánh. Đem nó ra phô trương tức là còn Ngã chấp và còn ham thích trần cảnh, và tức là tự phá hoại công phu tu tập của mình, tự làm cản trở sự tiến đến mực giải thoát.
\end{footnotesize}

\hrulefill

\subsection{Tứ Đại Nguyện} % (fold)
\label{sub:tu_dai_nguyen}


-- Tu hạnh Bồ Tát vừa cần phải có ý chí mãnh liệt, vừa cần phải có tâm rộng lớn, vì các vị Bồ Tát tu tập không những vì mình mà còn vì người khác nữa.

Bởi vậy, người tu hạnh Bồ Tát trước hết tỏ lòng vị tha vô biên của mình và làm \textbf{bốn nguyện rộng lớn} sau đây:

% subsection tứ_đại_nguyện (end)

%\begin{inparaenum}[\itshape 1\itshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
    \item \textbf{Chúng sinh vô số lượng, nguyện đều độ khắp}.

    \item \textbf{Phiền não vô số kể, nguyện đều dứt sạch}.

    \item \textbf{Pháp môn không kể xiết, nguyện đều tu học}.

    \item \textbf{Phật Đạo không gì cao hơn, nguyện viên thành}.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

\hrulefill

\begin{center}
\textsc{Tâm Bồ Đề}, nghĩa là tâm sáng suốt của Phật tử, rộng lớn và cao thượng biết chừng nào!
\end{center}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.1\textwidth]{dharma_wheel}
\end{figure}

\hrulefill

\begin{footnotesize}
Ngoài năm loại pháp môn kể trên đây (\emph{Nhân Thừa, Thiên Thừa, Thanh Văn Thừa, Duyên Giác Thừa, Bồ Tát Thừa}), Đức Phật còn dạy cho ta một pháp môn nữa, rất dễ tu tập là \emph{Pháp môn Tịnh Độ}.

Người chuyên cần tu pháp môn Tịnh Độ này, sau khi thác, sẽ được vãng sanh sang một thế giới rất sung sướng, gọi là \textit{Thế giới Cực Lạc}, trong ấy Đức Phật A-Di-Đà đang thuyết pháp.

Pháp môn Tịnh Độ sẽ được đề cập đến trong chương thứ ba, khi dẫn giải sự tích Đức Phật A-Di-Đà.
\end{footnotesize}
% section bồ_tát_thừa (end)
%==============================================================================